\documentclass[12pt]{report}
 \textwidth 160mm
 \textheight 230mm
 \topmargin -10mm
 \oddsidemargin 4mm
 \evensidemargin -3.5mm
 \usepackage{amssymb}

\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[cp1250]{inputenc}



 % old definition \def \E {\mbox{E}\,}
 \def \E {E\,}
 \def \EQ {E_Q\,}
 \def \bA {{\bf A}}
 \def \bY {{\bf Y}}
 \def \A {{\cal A}}
 \def \B {{\cal B}}
 \def \C {{\cal C}}
 \def \D {{\cal D}}
 \def \N {{\cal N}}
 \def \P {{\cal P}}
 \def \X {{\cal X}}
 \def \Y {{\cal Y}}
 \def \Z {{\cal Z}}
 \def \W {{\cal W}}
 \def \RR {I\!\!R}
 \def \NN {I\!\!N}
 \def \ltt {<\!\!<}
 \def \dim {{\rm dim}}
 \def \tT {\theta\in\Theta}
 \def \d {{\rm d}}
 \def \T {{\cal T}}
 \def \Pr {{\rm Pr}}
 \def\eqdis{=^{^{\hskip-.075in d}}}
 \def\mini{\mathop{\rm\mbox{min}}}
 \def\Supi{\mathop{\rm\mbox{Sup}}}
 \def\maxi{\mathop{\rm\mbox{max}}}
 \def\qnpn{\left( \widehat Q_n^{(n)}, P^{(n)} \right)}
 \def\pnpn{\left( \widehat{\bm{p}}_n,\bm{p}_n \right)}
 \def \stL {\stackrel{L}{\longrightarrow}}
 \def \stP {\stackrel{P}{\longrightarrow}}
 \def \stas {\stackrel{a.s.}{\longrightarrow}}
 \def \stUL { \stackrel{UL}{\longrightarrow}}
 \def \a {^{\ast}}
 \def \p {^{\prime}}
 \def \pp {^{\prime\prime}}
 \def \ve {\varepsilon}
 \def \nl {\nolimits}
 \def \lppr {\left(\widehat{\bm{p}}_n,\bm{p}_n\right)}
 \def \lbpr {\left(\widehat{\bm{b}}_n,\bm{p}_n\right)}
 \def \PP {\mathbb{P}}
 \def \phio {\stackrel{\tt\tiny \ o}{\phi}}

\newcommand{\TITULO}[1]{\begin{center} {\LARGE {\bf #1}}\end{center}}
\newcommand{\1}{{\bf 1}}
\newcommand{\hs}{\hspace*{-2mm}}
\newcommand{\fra}[2]{\displaystyle\frac{\mathstrut#1}{\mathstrut#2}}
\newcommand{\bm}[1]{\mbox{\boldmath{$#1$}}}
\newcommand{\bms}[1]{\mbox{\boldmath{$\scriptstyle{#1}$}}}
\newcommand{\mb}[1]{\mathbb{#1}}
\newcommand{\mc}[1]{\mathcal{#1}}


\begin{document}

\pagestyle{empty} \vspace*{-2.5cm}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline Příjmení a jméno & Př. 1 & Př. 2 & Př. 3 & Př. 4 & Př. 5 &
{\bf Celkem} \\ \hline
\hspace*{7cm}& & & & & &  \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\vskip 0.5cm
\begin{center}
{\Large\bf Písemná práce z PRST,  11. 1. 2024}
\end{center}
\vskip 0.4cm

\noindent{\large\bf P\v{r}\'{\i}klad 1} $\quad$  (3 body)\\
Když vypravěč vypráví dětem nějaký svůj zážitek, je šance 40\%, že si vymýšlí. Děti to
poznají v 70\% případů. Na druhou stranu, i když si zrovna nevymýšlí, tak mu zase ve 20\% případů nevěří.
\begin{enumerate}
  \item[a)] Jaká je pravděpodobnost, že následující zážitek budou děti vypravěči věřit?
  \item[b)] Další vypravěčův příběh mu děti uvěřili. Jaká je pravděpodobnost, že vypravěč si nevymýšlel?
\end{enumerate}

\vskip 4mm

\noindent{\large\bf P\v{r}\'{\i}klad 2} $\quad$  (3 body)\\
Počet bodů ze zkouškové písemky je náhodná veličina pohybující se v rozmezí 0 - 100,
s průměrem 53 a rozptylem 841. Celkem 200 studentů psalo zkouškový test. S využitím centrální limitní věty určete pravděpodobnost, že
průměrný počet bodů u těchto studentů byl menší než 50.





\vskip 4mm
\noindent{\large\bf P\v{r}\'{\i}klad 3} $\quad$  (5 bodů)\\
Náhodná veličina $X$ má Erlangovo rozdělení s hustotou
$$
f_{X}(x) = \frac{\lambda^k}{(k-1)!}\,  x^{k-1} e^{-\lambda x}, \quad x>0,\quad \lambda>0, k\in \NN.
$$
Odvoďte momentovou vytvářející funkci náhodné veličiny $X$ a s její pomocí spočtěte střední hodnotu a rozptyl náhodné veličiny $X$.



 \vskip 4mm

\noindent{\large\bf P\v{r}\'{\i}klad 4} $\quad$  (5 bodů)\\
Náhodné veličiny $X_1$ a $X_2$ jsou nezávislé a každá má hustotu pravděpodobnosti
$$
f_{X_i}(x_i) = \left\{
                 \begin{array}{ll}
                   \frac{1}{2} \, e^{-\frac{x_i}{2}}, & x_i>0 \\
                   0 & \hbox{jinak,}
                 \end{array}
               \right.  \quad i=1,2.
$$
Vypočtěte hustotu pravděpodobnosti a distribuční funkci náhodné veličiny $$ Y = \frac{1}{2} (X_1 - X_2). $$



 \vskip 4mm


\noindent{\large\bf P\v{r}\'{\i}klad 5} $\quad$  (4 body)\\
Koncentrace arzenu v kohoutkové vodě může znamenat potencionální zdravotní
riziko. Byla měřena koncentrace arzenu [v miliardtinách] v 11 oblastech
hlavního města Arizony Phoenixu a 11 oblastech venkovské Arizony. Byly zjištěny
 výběrový průměr $\overline{x}_1 = 12,5$ a výběrová směrodatná odchylka $s_1 = 9,6$ ve Phoenixu a $\overline{x}_2 = 27,5$ a $s_2 = 15,3$ na venkově.
Předpokládáme, že jde o realizace náhodných výběrů z normálního rozdělení.
Na hladině významnosti 0,05 otestujte, zda je koncentrace arzenu ve Phoenixu a na venkově stejná.
Možnost použití vybraného testu
řádně zdůvodněte. \\[5mm]
Může se hodit: pro $\beta$-kvantil Fisherova rozdělení s $\nu_1,
\nu_2$ stupni volnosti platí
$$
F_\beta(\nu_1,\nu_2)= \frac{1}{F_{1-\beta}(\nu_2,\nu_1)}\, .
$$

\end{document}
